# Невозвратные затраты
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[ТЭО](fs.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Невозвратные затраты** — русскоязычный термин. **Sunk costs** — англоязычный эквивалент.</small>

**Невозвратные затраты** *(англ. sunk costs, дословно — 「утопленные затраты」)* — предпринимательские издержки, уже возникшие в прошлом и приведшие к выплатам либо к неотвратимой обязанности выплат.



## Описание
Их главной характеристикой является то, что в настоящем и будущем времени на них уже невозможно повлиять. Из‑за того, что их существование не зависит от принятия решений в настоящем, они составляют нерелевантные затраты и не должны быть учтены при выборе возможных альтернатив решений.

Примером может быть рынок телефонной связи, на котором конкурируют компании A и B. Компания A уже владеет собственной телефонной сетью, в то время как компании B ещё необходимо создание подобной сети. Затраты на построение телефонной сети, которые для компании А уже являются нерелевантными и невозвратными, для компании B являются релевантными затратами, а также причиной, по которой она с повышенной вероятностью покинет рынок.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Технико‑экономическое обоснование (ТЭО):`**<br> [NICM](nicm.md) ~~ [Невозвратные затраты](sunk_cost.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [Оценка стоимости работ на НПОЛ](lav.md) ~~ [Секвестр](budget_seq.md) ~~ [Стоимость аппарата в граммах](sc_price.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Sunk_cost>
1. 2017.12.23 [Как ошибка невозвратных затрат может разорить разработчика игр](https://habr.com/post/345242) — [archived ❐](f/archive/20171223_1.pdf) 2019.01.28


## The End

end of file
